%% Encoding: UTF-8
%% The file contains a template of a short Russian report for LuaLaTeX engine.
%% The file uses Unicode character set, UTF-8 encoding.
%% For new documents, using UTF-8 encoded files (Unicode character set) is strongly recommended.
%% For new documents, using Unicode fonts is strongly recommended.
%% LuaTeX accepts UTF-8 input encoding ONLY. But there are callbacks to transform an input line in any way before processing.
%%
%% The class `article' is recommended for a short report.
%% The option `twoside' means that odd and even pages are different.
%% The option `notitlepage' means that the text follows the title immediately.
\documentclass{prak417lua}[2014/10/20]
%% A `typical document class' from a journal publisher or a conference organizing committee.
%% It includes `typical' packages required for a paper belonging to the journal topic.

%% The bib-file to use with biblatex
\addbibresource{small-biblatex-gost.bib}
\usepackage{graphicx}
%\usepackage{bmpsize}
%\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
%% Prints out the current font
%% In a UTF-8 encoded file, Russian letters are letters indeed, so you may use them in command sequence names.
\def\шрифт{\expandafter\string\the\font\ \fontname\font\relax}

\begin{document}
\title[Отчет №1]{Отчет по практическому заданию №3.\\
Сжатие информации}
\author{И.",А.",Гитман}
\email{igor.a.gitman@gmail.com}
\organization{МГУ имени М.",В.",Ломоносова, Москва}
\date{17 декабря 2015  г.}
\maketitle
\begin{abstract}
\noindent
Данный документ является отчетом по практическому заданию № 3: «Сжатие информации». В нем представлены основные теоретические понятия (антиэнтропийное сжатие, обучение с подкрепление), описаны результаты проведенных экспериментов и сделаны необходимые выводы.
\end{abstract}
\tableofcontents
\listoffigures
%\listoftables
\listofalgorithms
\listoflistings

%\theoremlisttype{all}
%\listtheorems{Theorem}

\section{Введение}\label{sec:intro}
    \noindent
    В задании требуется провести эксперименты по использованию стратегий обучения с подкреплением в задаче кодирования текстовой информации. Для этого предплагается воспользоваться алгоритмом арифметического кодирования, внутри которого можно изменять модель источника, либо сам источник, так чтобы они были адаптивными и настраивались друг под друга.

    С помощью этого задания можно лучше изучить модель арифметического кодирования файлов и потренироваться в практическом применении алгоритмов обучения с подкреплением.

\section{Основные понятия системы антиэнтропийного сжатия}\label{sec:entropy}
    \noindent
    Антиэнтропийное сжатие — кодирование последовательности значений с возможностью однозначного восстановления с целью уменьшения объёма данных (длины последовательности) с помощью усреднения вероятностей появления элементов в закодированной последовательности. Стоит заметить, что более употребимый термин в литературе: энтропийное кодирование.

    Предполагается, что до кодирования отдельные элементы последовательности имеют различную вероятность появления. После кодирования в результирующей последовательности вероятности появления отдельных символов практически одинаковы (энтропия на символ максимальна). По сути, основная идея данного типа кодирования в том, что часто встречающиеся символы мы будем записывать меньшим количеством бит, чем редко встречающиеся, за счет чего и будет достигаться сжатие.

    В общем случае модель энтропийного кодирования состоит из нескольких частей:
    \begin{enumerate*}
        \item Источник — некоторая сущность (файл, поток данных, программа, генерирующая символы из распределения), которая генерирует символы по определенным законам.
        \item Энтропийный кодировщик символов источника — программа, которая, собственно, и занимается кодированием символов (некоторым образом сопоставляет символам источника их коды, так чтобы результирующий файл занимал меньше места).
        \item Модель источника — программа, которая пытается угадать распределение символов в источнике для достижения оптимального кодирования. В случае арифметического кодирования эта программа обновляет вероятности символов по определенным законам при получении каждого нового символа.
    \end{enumerate*}

    Обновление модели источника в случае арифмитического кодирования может происходить разными способами. Самый простой — просто пересчитывать частоты символов. Можно учитывать контекст (задавать условное распределение при условии $k$ предыдущих символов).

    Согласно теореме Шеннона, существует предел сжатия без потерь, зависящий от энтропии источника. Чем более предсказуемы получаемые данные, тем лучше их можно сжать. Случайная независимая равновероятная последовательность сжатию без потерь не поддаётся.

    Два наиболее распрострененных алгоритма энтропийного кодирования — код Хаффмана и арифметическое кодирование. Второе предлагается использовать для проведения экспериментов.

\section{Основные понятия системы обучения с подкреплением}\label{sec:reinforce}
\noindent
    Обучение с подкреплением — это область машинного обучения, которая моделирует действия агента в некоторой среде (возможно динамически изменяющейся). За каждое свое действие агент получает некоторое вознаграждение. Задача агента — максимизировать выгоду (суммарное вознаграждение за все время игры).
    Основные понятия:
    \begin{enumerate*}
        \item $A$ — множество возможных действий;
        \item $S$ — пространство состояний среды;
        \item $p(r|a, s)$ — неизвестное распределение вознаграждений $r \in \mathcal{R}$ дла $a \in A, s \in S$;
        \item $\pi_t(a|s)$ — стратегия агента (распределение на $A$) в момент времени $t$ (время дискретно), при условии, что среда находится в состоянии $s$;
        \item $p(s_t|a, s_{t-1})$ — распределение на следующее состояние среды, при условии, что среда находится в состоянии $s_{t-1}$ и было предпринято действие $a$.
    \end{enumerate*}

    В простейшем случае, игра агента со средой проходит по следующему алгоритму (contextual bandit):
\begin{algorithm}[h]
\caption[Взаимодействие агента со средой]{Взаимодействие агента со средой}
 \label{alg:main}
\begin{algorithmic}
\PROCEDURE{game}
    \INPUTS
    \STATE $A$, $S$, инициализация стратегии $\pi_1(a)$
    \ENDINPUTS
    \OUTPUTS
    \STATE $\pi, Q$ — итоговая стратегия агента и суммарное вознаграждение
    \ENDOUTPUTS
\BODY
	\FOR{t = 1 .. T, .. }
		\STATE агенту сообщается состояние среды $s_t$
        \STATE агент выбирает действие $a_t \sim pi_t(a | s_t)$
   		\STATE среда генерирует вознаграждение $r_t \sim p(r|a_t, s_t)$
   			и новое состояние $s_{t+1} \sim p(s|a_t, s_t)$
   		\STATE агент корректирует стратегию $\pi_{t + 1}(a | s)$
	\ENDFOR
\ENDBODY
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\section{Полная схема состояний и распространения информации}\label{sec:fulscheme}
\noindent
    В общем случае источник генерирует некоторые символы из своего распределения (которое может изменяться со временем), эти символы передаются кодировщику, который в свою очередь запрашивает у модели источника распределение на символы, которое используется для кодирования текущего символа (записи в выходной файл некоторой последовательности бит). Дальше, количество записанных бит и сам поданный символ передаются обратно модели источника, либо источнику для обновления распределения. То, кому информацию будете передана зависит от того, кого мы считаем агентом, а кого средой (теоретически возможен случай когда и источник и модель источника являются агентами и адаптируются друг под друга).

\section{Сопоставление двух систем}\label{sec:comp}
\noindent
    Можно заметить, что алгоритм арифмитического кодирования по своей сути очень похож на алгоритм обучения с подкреплением. Действительно, модель источника можно считать агентом, который играет в среде задаваемой источником. Действия этого агента будут изменениями вероятностей символов и каждый раз кодируя новый символ, модель источника будет получать вознаграждение в виде числа записанных в сжатый файл бит, взятого с обратным знаком (вознаграждение, как и действие совершается при каждой подаче нового символа). Заметим, что как и в стандартной задаче обучения с подкреплением, среда может изменяться (правда эти изменения, вообще говоря, не зависят от действий агента) — например, нам начнут подавать новый файл, или изменения могут быть изначально заложены в источник (он тоже может быть адаптивным).

    С другой стороны, мы можем рассматривать источник как агента, а модель как среду. В этом случае все совершенно аналогично: действия источника — генерация нового символа, вознаграждение получаемое от модели — количество бит, взятое с обратным знаком, модель также может меняться и т.д. В этом случае, источник не фиксирует свое распределение на символы, а также делает его адаптивным, стараясь подстроиться под фиксированную (или нет) модель.  Можно также определить понятие оптимального действия — в данном случае, оптимальным для источника будет выдать символ, вероятность которого в модели установлена наибольшей, в этом случае текущее сжатие будет наивысшим.

    В рамках моего варианта, я буду считать источник агентом, а модель источника — средой. Причем, мы не будем рассматривать случай изменяющихся каждый такт моделей, единственные изменения, которые будут рассмотрены в экспериментах — это полная смена модели посередине игры.

\section{Используемый кодировщик}\label{sec:coder}
\noindent
    В качестве кодировщика предлагается использовать стандартный метод кодирования, применяемый в арифметическом сжатии. Алгоритму передаются текст для кодирования и список частот встречаемости символов (для этого и нужна модель — в общем случае список частот встречаемости символов различен в каждый момент времени). Кратко, алгоритм кодирования можно сформулировать следующим образом:
    \begin{enumerate*}
        \item Рассмотрим отрезок $[0; 1)$ на координатной прямой.
        \item Поставим каждому символу текста в соответствие отрезок, длина которого равна частоте его появления.
        \item Считаем символ из входного потока и рассмотрим отрезок, соответствующий этому символу. Этот отрезок разделим на части, пропорциональные частотам встречаемости символов.
        \item Повторим пункт (3) до конца входного потока.
        \item Выберем любое число из получившегося отрезка. Это и будет результат арифметического кодирования.
    \end{enumerate*}

    Декодирование происходит аналогичным образом:

    \begin{enumerate*}
        \item Выберем на отрезке $[0; 1)$, разделенном на части, длины которых равны вероятностям появления символов в тексте, подотрезок, содержащий входное вещественное число. Символ, соответствующий этому подотрезку, дописываем в ответ.
        \item Нормируем подотрезок и вещественное число.
        \item Повторим п. (1-2) до тех пор, пока не получим ответ (до конца файла).
    \end{enumerate*}

\section{Описание сред}\label{sec:descr1}
\noindent
    Напомню, что среда в нашем случае — это модель источника. Предлагается использовать статическую модель источника: мы будем изначально фиксировать распределение вероятностей на все символы, которое не будет меняться в ходе игры. Соответственно источнику необходимо будет подстраиваться под это распределение и начинать генерировать символы из него. Для экспериментов я использовал модели со следующими параметрами: частота каждого символа генерировалась из независимых гамма распределений с параметром $\alpha = 0.01, \beta = 1$ ($\alpha = 0.1, \beta=1$ для второй среды). Путем нормировки данные частоты можно преобразовать в вероятности (стоит заметить, что это процедура генерации из распределения Дирихле, в котором каждый элемент вектора параметров $\alpha$ равен одному и тому же числу).
\section{Общее описание хода экспериментов по каждому ансамблю}\label{sec:descrband}
\noindent
    Итак, у нас есть четыре возможных комбинации наших сред:
    \begin{enumerate*}
        \item система использует только среду 1;
        \item система использует только среду 2;
        \item система сначала использует среду 1, а потом переключается на среду 2;
        \item система сначала использует среду 2, а потом переключается на среду 1.
    \end{enumerate*}
    Источник для каждого из этих четырех случаев будет использоваться один и тот же (подробнее см. следующие пункты). Для каждой из возможных комбинаций моделей предлагается подсчитывать следующие значения:
    \begin{enumerate*}
        \item средние вознаграждения на каждом такте;
        \item средние выгоды на каждом такте (сумма вознаграждений до текущего момента);
        \item средние значения индикаторов оптимальности на каждом такте (вероятности успеха);
        \item средние значения экономии пространства (разницы между тем, сколько бит тратилось на символ изначально и тем, сколько удалось записать, деленное на количество изначальных бит = 8);
        \item значения коэффициентов сжатия для каждого запуска (коэффициент сжатия равен отношению количества прочитанных битов к количеству записанных).
    \end{enumerate*}
    Каждая игра проводилась 100 раз, и полученные значения усреднялись. Количество тактов было фиксировано и равно $2^{19}$ (больше было сложно брать из-за слишком большого времени работы получившейся программы).

    Стоит заметить, что для лучшего визуального представления, все графики рисовались на логарифмической шкале (причем посередине оси $x$ шкала, как бы начиналась заново). В этом случае гораздо удобнее сравнивать эксперименты между собой, а также лучше виден момент переключения двух сред и влияние этого переключения на качество кодирования.

\section{Экспертный агент}\label{sec:expertagent}
\noindent
    В качестве экспертного агента использовался следующий алгоритм обучения с подкреплением. Подсчитывались средние вознаграждения до данного шага для каждого действия:
    \begin{align}
        Q_t(a) = \frac{\sum_{i = 1}^t r_i [a_t = a]}{\sum_{i = 1}^t [a_t = a]}
    \end{align}
    Затем подбрасывается монетка с вероятностью орла равной $\epsilon$. Если выпал орел, мы случайно выбираем любое действие и пробуем его делать (исследуем среду). Если же выпала решка, мы просто выбираем действие с максимальным средним вознаграждением до текущего момента. Также значение $\epsilon$ не фиксируется, а начинает постепенно уменьшаться от такта к такту (в экспериментах $\epsilon_0$ = 1 и каждый раз значение равномерно уменьшалось на $0.00001$).

    Давайте посмотрим на получившиеся результаты экспериментов:
    \begin{center}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{images/exp_game_all.jpg}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{images/exp_comp_all.jpg}
    \end{center}

    Видно, что в целом модель способна подстраиваться под данные. Достаточно хорошо работают схемы в которых модель фиксирована и не меняется (агент быстро находит оптимальное значение и начинает выдавать его). В случае смены схемы, как и ожидалось, происходит спад качества, так как агент настраивался совсем на другую среду. Но в итоге, исследовательской способности данного алгоритма все же хватает на то, чтобы перестроиться и начать опять выдавать хорошее качество (хотя и не оптимальное, как видно из графиков индикаторов оптимальности). Существенной разницы между 1 и 2 моделью нет, поэтому графики в целом получаются симметричными. Можно также заметить, что в целом метод получился не слишком стабильным (от запуска к запуску результаты сжатия могут существенно меняться) — это хорошо заметно на графиках сжатия от номера запуска. Заметим, что вторая модель получилась стабильней первой из-за меньшей дисперсии изначального распределения (из-за выбранных параметров Гамма распределения). Это также заметно на остальных графиках — в целом вторая модель несколько проще первой и результаты на ней получаются более хорошими.

\section{Литературный агент}\label{sec:literagent}
\noindent
    В качестве литературного агента использовался метод решения задачи обучения с подкреплением под названием «многорукий бандит» (стратегия softmax). Распределение на символы в данном методе пересчитывается следующим образом:
    \begin{align}
        \pi_t(a) = \frac{\exp{\frac{1}{T}Q_t(a)}}{\sum_{b \in A}\exp{\frac{1}{T}Q_t(b)}}
    \end{align}
    Здесь $Q_t(a)$ — это среднее вознаграждение за $t$ тактов, $T$ — температура, гипер-параметр метода, отвечающий за любознательность модели. Чем меньше $T$, тем больше стратегия стремится к жадной (выбирать только действие с наибольшим средним вознаграждением), чем больше $T$, тем более она близка к равномерной (игнорировать вознаграждения и выбирать действие случайно). В экспериментах температура была равно $2000$ и равномерно уменьшалась до $0.00001$.

    Посмотрим на результаты экспериментов:
    \begin{center}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{images/game_all.jpg}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{images/comp_all.jpg}
    \end{center}

    Видно, что как и ожидалось изменение среды сильно влияет на качество сжатия (источник не успевает сходу перестроиться на новые вероятности из-за чего на графиках происходит ощутимый провал). Также можно обратить внимание на то, что в целом предложенный метод для обучения агента не слишком стабилен (причем в случае двух моделей дисперсия ощутимо больше — во многих случаях ему не хватает времени для того, чтобы выучить распределение статичной среды). В целом, результаты не сильно отличаются от предложенного мной метода, за исключением того, что данный способ более стабилен (это видно на графиках степени сжатия для 1 модели) и ему почти сразу находить довольно хорошее распредление (нет такого сильного провала качества, как в случае моего метода на графиках для смены 1 на 2 модели).

\section{Вывод}\label{sec:inference}
\noindent
    В целом, можно сказать, что арифметическое кодирование — это действительно задача, которая может решаться методами обучения с подкреплением (причем, как модель, так и источник могут являться агентами). В ходе работы были проведены эксперименты с использованием в качестве источника двух моделей: экспертного агента и литературного агента. В качестве экспертного агента использовалась комбинация жадной и равномерной стратегии (для определения того, какую стратегию выбирать подбрасывалась $\epsilon$-монетка). Причем, чем дольше агент играл со средой, тем меньше он начинал тратить время на исследование и тем больше выбирал текущее оптимальное значение. В качестве литературного агента использовался стандартный способ решения задачи о многоруком бандите с использованием softmax-стратегии исследования. Метод литературного агента оказался несколько более стабильным и в среднем показывал лучшие результаты. Но, экспертный агент также выдавал приемлемое качество и тоже был способен находить оптимальные действия.


\section{Список литературы}\label{sec:bibl}
\begin{thebibliography}{00} % библиография
    	\bibitem{vatolin}
	        Ватолин, Д., А. Ратушняк, и М. Смирнов. \textit{Методы сжатия данных. Устройство архиваторов, сжатие изображений и видео.} М.: Диалог-МИФИ, 2003.
         \bibitem{vorontsov}
             Воронцов К. В. Лекции по обучению с подкреплением \url{http://www.machinelearning.ru/wiki/images/3/35/Voron-ML-RL-slides.pdf}
         \bibitem{satton}
         	Sutton, Richard S., and Andrew G. Barto. \textit{Introduction to reinforcement learning.} MIT Press, 1998.
         \bibitem{satton}
            Идея арифметического кодирования (алголист) \url{http://algolist.manual.ru/compress/standard/arithm.php}
	\end{thebibliography}

\section{Технические подробности работы}\label{sec:tech}
\noindent
    В состав поставки входят:
    \begin{enumerate*}
        \item Исходный код программы (содержится в папке source\_code);
        \item Исходный код отчета о выполнении задания;
        \item Папка с графиками экспериментов;
        \item Таблицы с данными экспериментов (файлы *.cvs) — прочитать их можно, например, с помощью пакета pandas;
        \item ipython notebook для генерации графиков (graphics.ipynb).
    \end{enumerate*}

    Для запуска программы необходимо в папке с исходным кодом выполнить команду make и запустить исполняемый файл rl\_game. Для успешного запуска программы необходим компилятор GNU C++, версии 4.8.1 или выше с поддержкой стандарта C++11, а также утилита GNU make для автоматической сборки программ. Рекомендуется использовать операционную систему семейства unix.

\end{document}
